% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Architektur}

Die folgenden Diagramme wurden mit Asta aus unserem Java Code generiert.
Asta verwendet eine abweichende Notation von UML für Kompositionen, nämlich ein Pfeil mit einem Kreuz.
Aus Gründen der Flexibilität, haben wir die Notationen beibehalten.
So können wir die Diagramme jederzeit aktualisieren lassen.

Das Framework Aion und das Anwendungsbeispiel Offliss wurden in folgende Packages aufgeteilt.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{package-diagram.png}
\caption{Packagediagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{Aion}
Im Package Aion befindet sich unser Framework, welches allgemeine Funktionalitäten beinhaltet, die in diversen Projekten verwendet werden können.

\paragraph{Offliss}
Im Package Offliss befinden sich die Businesslogik sowie das UI und die Serveranwendungen, die nur für die Entwicklung von Offliss relevant sind.

Beide Packages beinhaltet mehrere Sub-Packages, welche als Aufteilung und Trennung der Funktionalitäten fungieren.
Nachfolgend werden diese und deren Klassen in der Reihenfolge ihrer Abhängigkeit genauer erläutert.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Core (Aion)}
Das Core Package beinhaltet die Kernlogik unseres Aion Frameworks und wird von fast allen anderen Projekten verwendet. 
Es definiert die Schnittstellen und grundlegenden Strukturen, welche von anderen implementiert werden.
In den folgenden Unterkapiteln wird auf die einzelnen Bestandteile eingegangen.

\subsubsection{\Gls{Timeline}}

In einer Timeline können Events angefügt, jedoch nicht gelöscht oder verändert werden.
Die Methoden in der ITimeline-Schnittstelle werden später genutzt, um durch die Liste von Events zu iterieren.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/core/timeline.png}
\caption{Timeline Klassendiagramm}
\label{fig:timeline-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{TimelineEvent}
Ein TimelineEvent besteht aus einer ID vom Typ String. 
Diese muss vom Client mit einer UUID abgefüllt werden.
Dadurch können sie eindeutige IDs generieren, ohne Absprache mit einem zentralen Server.

Der Type definiert um welchen Event es sich handelt und ist ebenfalls ein String, damit er serialisiert werden kann.

Die Data Eigenschaft beinhaltet die Event-Informationen und ist vom Typ JsonElement. 
Dieses serialisiert das Datenobjekt, wenn es an eine Datenbank oder API übermittelt wird.
Damit bei der Deserialisierung der ursprüngliche Datentyp wiederhergestellt werden kann, gibt es die Methode getData, welche mit der Angabe eines Klassentyps, das Objekt konvertiert.

\paragraph{TimelineEventAuth}
Zu jedem Event wird der ausführende Benutzer und dessen Rollen gespeichert.
Bei der Erstellung des Events wird geprüft, ob dieser tatsächlich vom angegebenen Benutzer erstellt wurde und die Rollen korrekt sind. Die Überprüfung, ob die Rolle des Benutzers diesen Event ausführen darf, wird erst später in der Verarbeitung sichergestellt.

\paragraph{ITimeline}
Die ITimeline-Schnittstelle stellt eine Reihe von Events dar und bietet Methoden an, welche diese abfragen oder erweitern.
Über diese Funktionen wird später die Synchronisation zwischen Client und Server stattfinden.
Es ist wichtig, dass Events nur erstellt werden können und nicht gelöscht, da ansonsten die Synchronisationslogik nicht funktionieren würde.
Diese Schnittstelle wird von verschiedenen Klassen implementiert, welche die dahinter liegenden Technologien abstrahieren.
Dies erlaubt es uns, die Kernlogik, unabhängig der Technologie, zu programmieren und ermöglicht es in Zukunft Erweiterungen mit geringen Änderungen zu implementieren.

\paragraph{ITimelineFactory}
Diese Schnittstelle ist für die Erstellung von ITimelines verantwortlich. 

\paragraph{IDynamicTimeline}
Die IDynamicTimeline-Schnittstelle erweitert ITimeline um Methoden, welche Events einfügen oder entfernen.
Dies wird auch für die Synchronisation auf der Clientseite verwendet.

\paragraph{TimelineInfo}
Die TimelineInfo enthält den ersten und letzten Event einer Timeline. Diese werden verwendet, um in der Synchronisation möglichst schnell zu erkennen, ob der Datenstand aktuell ist.

\subsubsection{\Gls{Application}}

Eine Applikation besteht aus einem Modul, welches definiert, was alles zur Applikation gehört.
Sie kann Events aus der Timeline verarbeiten und gibt danach ein Resultat zurück.
Die Applikation muss gestartet und gestoppt werden, bevor Events bearbeitet werden können.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/core/application.png}
\caption{Application Klassendiagramm}
\label{fig:application-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{ApplicationFactory}
Die ApplicationFactory erstellt aus einem Modul eine lauffähige Applikation. 
Die create-Methode returniert eine Applikationsinstanz, sobald diese fertig initialisiert und bereit ist.

\paragraph{Application}
Die Application ist für die Verarbeitung von Events verantwortlich und nutzt dazu die Event-Interceptoren sowie Event-Aggregatoren.

\paragraph{ApplicationLifetime}
Der ApplicationLifetime agiert mit den Applikationsinterceptoren und ist für das Starten und Stoppen der Applikation verantwortlich.
Dabei werden die Interceptoren aufgerufen, welche steuern, wann die Applikation bereit ist oder abgebrochen wird.

\paragraph{EventAggregateService}
Der EventAggregateService entscheidet für welche Events, welche Event-Aggregatoren ausgeführt werden müssen.
Dies wird aufgrund des Event-Type entschieden, welcher im TimelineEvent zu finden ist.

\paragraph{ApplicationEvent}
Der ApplicationEvent gleicht dem TimelineEvent, mit einem wichtigen Unterschied, nämlich der Datentyp der Data Eigenschaft.
Vor der Ausführung eines TimelineEvents, wird der Datentyp ermittelt und konvertiert, dadurch müssen sich die Aggregatoren und Interceptoren nicht um die Serialisierung kümmern.

\paragraph{EmitResult}
Die EmitResult-Klasse repräsentiert das Resultat eines ausgeführten Events.
Es enthält alle Fehlermeldungen der ausgeführten Event-Aggregatoren sowie Interceptoren und den Status der gesamten Ausführung.
War die Ausführung nicht erfolgreich, werden die fehlerhaften Komponenten in den AggregateResults und InterceptorResults aufgelistet.

\paragraph{AggregateResult}
Die AggregateResult-Klasse repräsentiert das Resultat eines einzelnen Event-Aggregats und enthält den Namen des Aggregats sowie eine Fehlermeldung im Fehlerfall.
Die Fehlermeldung und der Aggregatsname müssen serialisierbar sein und sind deshalb vom Typ String.

\paragraph{InterceptorResult}
Die InterceptorResult-Klasse repräsentiert das Resultat eines einzelnen Event-Interceptors und enthält ebenfalls den Namen des Interceptors sowie eine Fehlermeldung im Fehlerfall.
Auch hier sind aufgrund der Serialisierung die Datentypen Strings.

\newpage
\subsubsection{\Gls{Module}}

Das Aion Framework ist modular aufgebaut und verwendet Module, um dies zu realisieren. 
Ein Modul kann Events, Event-Aggregatoren, Event-Interceptoren und Applikationsinterceptoren beinhalten.
Es soll dazu dienen, Funktionalitäten zusammenzufassen und diese in anderen Modulen wiederzuverwenden.
Die Module können verschachtelt sein.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/core/module.png}
\caption{Module Klassendiagramm}
\label{fig:module-class-diagram}
\end{figure}


\paragraph{Module}
Die abstrakte Klasse Module erlaubt es Events, Event-Aggregatoren, Event-Interceptoren sowie Applikationsinterceptoren zu deklarieren.
Ziel des Moduls ist es, die Klassen zu registrieren, welche zur Laufzeit verwendet werden.
Die setup-Methode wird jeweils einmal beim Start der Applikation aufgerufen und ist für die Registrierung dieser Klassen gedacht. 
Dazu werden die add-Methoden verwendet.
Die AbstractModule-Klasse kommt aus dem Guice Dependency Injection Framework.
Mit der Erweiterung unserer Module-Klasse, können zusätzliche Funktionen registriert werden, welche dann später von der Application genutzt werden.
Ein Modul kann mehrere Sub-Module beinhalten und dann die definierten Funktionen dieser nutzen.

\paragraph{EventRouter}
Die EventRouter-Klasse ist verantwortlich dafür, dass die richtigen Event-Aggregatoren aufgerufen werden.
Zum setup-Zeitpunkt im Modul, kann angegeben werden, welcher Event welche Aggregatoren auslöst.
Diese Information wird im EventRouter festgehalten. 
Soll zu einem späteren Zeitpunkt ein Event behandelt werden, gibt der EventRouter die registrierten Aggregatoren dazu zurück. 

\newpage

\subsubsection{\Gls{Event Aggregate}}

Ein Aggregator ist dazu da, die Events in einer Timeline zu verarbeiten.
Dazu wird durch alle Events iteriert, beim ersten beginnend.
Der Aggregator kann sich auf einen bestimmten Event einschreiben und verändert dadurch beispielsweise die Projection.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{aion/core/aggregate.png}
\caption{Aggregate Klassendiagramm}
\label{fig:aggregate-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{IEventAggregateContext}
Die IEventAggregateContext-Schnittstelle wird in IEventAggregate verwendet, um das Ausführungsresultat des Event-Aggregators zu setzen.
Die Methode complete beendet den Aggregator erfolgreich, während die Methode abort der Applikation einen Fehler zurückmeldet.

\paragraph{EventAggregateContext}
Der EventAggregateContext implementiert die IEventAggregateContext-Schnittstelle und erlaubt dem Ersteller des Objekts, das Resultat als CompletableFuture abzufragen.

\paragraph{IEventAggregate}
Die Methode aggregate nimmt einen Event und einen Context entgegen.
In dieser befindet sich später die Anwendungslogik für den jeweiligen Event.

\paragraph{EventAggregate}
Die EventAggregate-Klasse implementiert die IEventAggregate-Schnittstelle und abstrahiert den Context Parameter.
Dadurch kann ein Aggregator die aggregate-Methode implementieren, ohne sich um die Rückmeldung an den Context zu kümmern.
Wir wollten damit vermeiden, dass Anwender von Aion fälschlicherweise vergessen den Context abzuschliessen und die Applikation dadurch stehen bleibt.
Wird eine Fehlermeldung innerhalb der aggregate-Methode geworfen, wird diese abgefangen und dem Context weitergeleitet.

\paragraph{AsyncEventAggregate}
Die AsyncEventAggregate-Klasse implementiert ebenfalls die IEventAggregate-Schnittstelle, erlaubt es aber, ein CompletableFuture zurückzugeben, anstelle von void.
Damit sollen auch asynchrone Operationen einfacher implementiert werden können.

\newpage

\subsubsection{\Gls{Event Interceptor}}
Event Interceptors werden vor den Aggregatoren ausgeführt und sind dazu gedacht, dessen Funktionalität zu erweitern.
Sie können die Ausführung der Aggregatoren verhindern sowie die Daten des Events erweitern und modifizieren.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/core/interceptor.png}
\caption{Event Interceptor Klassendiagramm}
\label{fig:event-interceptor-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{IEventInterceptorContext}
Die Schnittstelle kann die Ausführung von Event-Aggregatoren abbrechen oder starten.
next, mit oder ohne Callback, signalisiert der Applikation, dass die Event-Aggregatoren ausgeführt werden können.
Der Callback wird nach den Aggregatoren ausgeführt und erlaubt es dem Interceptor danach weitere Aktionen durchzuführen.
Möchte der Interceptor die Ausführung verhindern, kann mit abort abgebrochen werden.
Dann wird kein weiterer Event-Aggregator angestossen.

\paragraph{EventInterceptorContext}
Diese Klasse ermöglicht es dem Ersteller des Objekts das Resultat des Interceptors als CompletableFuture abzufragen.

\subsubsection{\Gls{Application Interceptor}}
Die Initialisierung einer Applikation kann durch Applikationsinterceptoren gesteuert werden.
Diese werden beim Applikationsstart aufgerufen und können diesen gegebenenfalls verzögern.
Beim Applikationsstopp können sie eingreifen und aufräumen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/core/application_interceptor.png}
\caption{Application Interceptor Klassendiagramm}
\label{fig:application-interceptor-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{IApplicationInterceptor}
Die IApplicationInterceptor-Schnittstelle definiert die intercept-Methode, welche zum Applikationsstart aufgerufen wird.

\paragraph{IApplicationInterceptorContext}
Durch die IApplicationInterceptorContext-Schnittstelle kann ein Applikationsinterceptor steuern, wann die Applikation bereit ist. 
Solange next nicht aufgerufen wird, befindet sie sich in der Initialisierungsphase und kann keine Events verarbeiten.
Sollte ein Fehler auftreten, kann mit der abort-Methode die Applikation gestoppt werden.

\paragraph{ApplicationInterceptorContext}
Die ApplicationInterceptorContext-Klasse implementiert die \\IApplicationInterceptorContext-Schnittstelle. 
Es erlaubt dem Ersteller des Objekts ein CompletableFuture mitzugeben, welches beim abort-Aufruf ausgelöst wird sowie ein CompletableFuture abzufragen, welches den next-Aufruf repräsentiert.

\subsubsection{Timeline Processor}
Der Timeline Processor ist für die Ausführung der Events in einer Timeline verantwortlich.
Dabei wird sichergestellt, dass die Resultate persistiert und keine Events doppelt verarbeitet werden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{aion/core/processor.png}
\caption{Processor Klassendiagramm}
\label{fig:processor-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{TimelineProcessor}
Die TimelineProcessor-Klasse benötigt eine Applikation, welche die Events ausführt und ein Resultat returniert.
Die Events, die verarbeitet werden, kommen aus der processTimeline, welche ebenfalls mitgegeben wird.
Sobald die Applikation ein Event verarbeitet, wird dessen Resultat in Form eines ProcessResultEvents in die resultTimeline geschrieben.

Die Methode run prüft ob es in der processTimeline neue Events gibt und verarbeitet diese. 
Der Stand der Verarbeitung kann jederzeit mit reset zum Anfang oder mit reset(eventId) zu einem bestimmten Event zurückgesetzt werden.

\paragraph{ProcessResultEvent}
Die Klasse ProcessResultEvent ist ein TimelineEvent und beinhaltet das Ausführungsresultat der Applikation.

\paragraph{ProcessResetEvent}
Die Klasse ProcessResetEvent ist ebenfalls ein TimelineEvent, wird allerdings nicht persistiert.
Dieser Event wird auf der Applikation ausgeführt, wenn die reset-Methode aufgerufen wurde und erlaubt es der Applikation auf das Zurücksetzen zu reagieren.
Dies wird zum Beispiel im Data Module benötigt, um den Datenstand zurückzusetzen.

\newpage

\subsubsection{Timeline Synchronizer}
Der Timeline Synchronizer ist dazu da zwei Timelines abzugleichen.
Normalerweise ist eine der zwei Timelines die Server Timeline und die andere die Client Timeline auf dem lokalen Gerät.
Bei der Synchronisation dürfen auf der Server Timeline nur Events angefügt werden, bei der Client Timeline können Events aber auch dazwischen eingefügt werden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{aion/core/synchronizer.png}
\caption{Synchronizer Klassendiagramm}
\label{fig:synchronizer-class-diagram}
\end{figure}

\paragraph{TimelineSynchronizer}
Die TimelineSynchronizer-Klasse synchronisiert zwei Timelines und bietet dazu drei Möglichkeiten.
Die push-Methode übermittelt nur lokale Events, welche sich nicht auf der Server Timeline befinden.
Die pull-Methode übermittelt nur Events aus der Server Timeline, welche sich nicht auf dem lokalen Client befinden.
Die sync-Methode führt zuerst einen push und dann einen pull aus.

\paragraph{ITimelineSyncState}
Die ITimelineSyncState-Schnittstelle speichert den Synchronisationsstand und wird von der TimelineSynchronizer-Klasse verwendet.
Durch die Speicherung dieses Zustands, kann die Kommunikation reduziert werden.
Ausserdem kann schneller ermittelt werden, was noch abzugleichen ist.

\paragraph{ITimelineSyncStateFactory}
Die ITimelineSyncStateFactory-Schnittstelle liefert einen ITimelineSyncState zurück und ist verantwortlich für die Erstellung von diesem.

\paragraph{SyncState}
Der SyncState ist entweder Pulled oder Pushed und bedeutet, dass der Event vom Server geladen oder an den Server übermittelt wurde.

\newpage

\subsubsection{Synchronisation}
In den folgenden Diagrammen ist der Ablauf einer Synchronisation zusammengefasst.
Diese findet zwischen zwei Timelines statt.
Eine der beiden ist die Server Timeline, bei welcher nur Events zuletzt angefügt werden dürfen.
Bei der anderen handelt es sich um die Client Timeline, welche sich der Server Timeline anpasst.

\paragraph{Pull Synchronisation}
Die Pull Synchronisation ist dazu da, Daten aus der Server Timeline auf die Client Timeline zu übertragen.
Der Fortschritt wird jeweils im TimelineSyncState erfasst, damit bei einem Abbruch oder beim nächsten Durchlauf, an der letzten Stelle fortgefahren werden kann.

Zu Beginn wird die info-Methode aufgerufen, welche den letzten Event zurückgibt.
Dies ist nötig, um eine endlose Synchronisation zu verhindern, wenn zum Beispiel schneller Events angefügt werden als heruntergeladen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/pull-sync-seq-diagram.png}
\caption{Pull Synchronisation Sequenzdiagramm}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{Push Synchronisation}
Die Push Synchronisation überträgt Daten aus der Client Timeline auf die Server Timeline.
Der Fortschritt wird auch hier jeweils im TimelineSyncState erfasst, um doppelte Übertragungen im Fehlerfall zu verhindern.

Auch hier wird zuerst die info-Methode aufgerufen, um eine endlose Synchronisation zu vermeiden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/pull-sync-seq-diagram.png}
\caption{Push Synchronisation Sequenzdiagramm}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Data (Aion)}
Das Data Projekt befasst sich mit der Projection in Aion.
Die Implementation haben wir mit SQLite sowie InMemory umgesetzt.
Andere Datenbanktechnologien könnten analog implementiert werden.

\subsubsection{Data}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/data/module-class-diagram.png}
\caption{Data Module Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{DataModule}
Das DataModule ist die allgemeine Abstraktion, welche Anwender von Aion verwenden.
Dieses Modul ist technologieunabhängig und kann daher für jede Anwendung mit der gewünschten Implementation ausgetauscht werden.
Es ist eine abstrakte Klasse, welche von den spezifisch implementierten Modulen erweitert wird, wie zum Beispiel SQLiteDataModule.
Das DataModule ist dazu da, Entitäten und Sequenzen zu registrieren, welche in den Aggregatoren und Interceptoren verwendet werden können.

\paragraph{IDataState}
Die IDataState-Schnittstelle abstrahiert die Datenbankimplementation.
Alle Datenoperationen, egal ob schreibend oder lesend gehen da durch.
Das Modul und ihre Event-Aggregatoren und Interceptoren sorgen dafür, dass die entsprechenden Methoden zum richtigen Zeitpunkt ausgeführt werden.

\paragraph{ICheckpointDataState}
Die ICheckpointDataState-Schnittstelle erweitert die IDataState um eine reset-Methode.
Diese soll die Projections in den Zustand des übergebenen Events zurücksetzen.

\paragraph{DataApplicationInterceptor}
Beim Start- und Stoppzeitpunkt der Applikation wird der DataApplicationInterceptor aufgerufen, welcher die init-, bzw. close-Methode des DataStates ausführt. 
Dadurch kann beispielsweise die Datenbankverbindung aufgebaut und geschlossen werden.

\paragraph{DataEventInterceptor}
Der DataEventInterceptor wird vor und nach den Event-Aggregates aufgerufen.
Er führt die begin-, commit- oder rollback-Methode aus. 
Damit sind Transaktionen möglich.

\paragraph{ProcessResetEventAggregate}
Der ProcessResetEventAggregate wird ausgelöst, wenn ein ProcessResetEvent gesendet wird.
Dieser ruft dann die reset-Methode auf dem CheckpointDataState auf.
Nur wenn der DataState die ICheckpointDataState-Schnittstelle implementiert, wird dieser Aggregator registriert.

\paragraph{Entity}
Die Entity-Klasse repräsentiert eine Tabelle in einer relationalen Datenbank.

\paragraph{Sequence}
Die Sequence-Klasse repräsentiert eine Sequenz in einer relationalen Datenbank.

\subsubsection{ORM}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{aion/data/orm-class-diagram.png}
\caption{Data ORM Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{EntityService}
Der EntityService ist ein Service, welcher von den Event-Aggregatoren eingebunden werden kann, um die Projection abzufragen und zu verändern.

\paragraph{EntityMetadataService}
Der EntityMetadataService wird vom EntityService genutzt, um die SQL Abfragen zu generieren.
Dieser liefert die Metadata, welche über Reflection aus den registrierten Entitäten ausgelesen werden.

\paragraph{EntityMetadata}
Die EntityMetadata-Klasse repräsentiert die Datenbanktabelle und deren Felder.

\paragraph{EntityMetadataField}
Diese Klasse repräsentiert die Tabellenspalte und deren Eigenschaften.

\subsubsection{Query}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/data/query-class-diagram.png}
\caption{Data Query Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{Query}
Die Query-Klasse repräsentiert eine SQL-Abfrage.
Diese wird vom ORM verwendet, um eine Liste an Entitäten zurückzuliefern.
Es wurden nur die Operatoren umgesetzt, welche für die Offliss Anwendung benötigt wurden.

\paragraph{QueryOrder / QueryOrderDirection}
Mit der QueryOrder-Klasse wird die Sortierung einer Abfrage angegeben. 
Dazu kann das Feld, die Richtung und ob der Wert Gross- und Kleinschreibung beachten soll, mitgegeben werden.

\paragraph{FilterGroup / FilterLogicOperator}
Eine FilterGroup ist eine Liste an Filter, mit einer logischen Verknüpfung.

\paragraph{FieldFilter / FieldOperator}
Ein FieldFilter ist eine Bedingung, welche ein Feld, einen Wert und den Vergleichsoperator beinhaltet.

\paragraph{Filter}
Der Filter ist eine abstrakte Klasse, welche von FieldFilter und FilterGroup implementiert wird.
Diese Klasse erlaubt die Verschachtelung der beiden Klassen ineinander, um alle Konditionsbedingungen abzudecken.

\subsubsection{SQLite Connection}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/data/sqlite/connection-class-diagram.png}
\caption{Data SQLite Connection Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{SqliteConnectionFactory}
Die SqliteConnectionFactory ist für die Erstellung und Terminierung von JDBC Verbindungen verantwortlich.

\paragraph{SqliteConnectionFactoryOptions}
Die SqliteConnectionFactoryOptions beinhaltet Informationen zum JDBC Verbindungsaufbau, welcher sich auf den verschiedenen Plattformen Java und Android unterscheiden kann.

\paragraph{AndroidSqliteConnectionFactoryOptions / JavaSqliteConnectionFactoryOptions}
Die \\ AndroidSqliteConnectionFactoryOptions-Klasse beinhaltet die Optionen für die Android Plattform und die JavaSqliteConnectionFactoryOptions für die Java Plattform.

\paragraph{ConnectionLocking}
Die ConnectionLocking-Klasse stellt sicher, dass eine Verbindung von nur einem Thread gleichzeitig verwendet wird.

\subsubsection{SQLite Module}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{aion/data/sqlite/module-class-diagram.png}
\caption{Data SQLite Module Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{SqliteDataModule}
Das SqliteDataModule ist die Implementation des DataModule für SQLite.
Bei der Initialisierung kann angegeben werden, ob ein Checkpoint verwendet werden soll.

\paragraph{SqliteDataState}
Diese Klasse implementiert alle SQLite Aufrufe, die über das DataModule eingehen.

\paragraph{SqliteCheckpointDataState}
SqliteCheckpointDataState erweitert den SqliteDataState um die Fähigkeit, den Datenbankzustand zurückzusetzen.
Dazu wird bei allen Datenmanipulationen eine Operation dazu gespeichert, welche die Veränderung wieder rückgängig macht.

\subsubsection{SQLite Operation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{aion/data/sqlite/operation-class-diagram.png}
\caption{Data SQLite Operation Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{SqliteOperation / SqliteOperationData}
Die SqliteOperation-Klasse repräsentiert eine Datenmanipulation und beinhaltet die nötigen Informationen, um diese rückgängig zu machen.

\paragraph{SqliteUpdateOperationData}
Diese Klasse stellt ein Update-Statement dar.
Vor dem Durchführen werden die alten Werte gespeichert, um diese in einem Fehlerfall wiederherstellen zu können.

\paragraph{SqliteDeleteOperationData}
Die SqliteDeleteOperationData-Klasse repräsentiert ein Delete-Statement.
Auch hier werden die alten Daten für die Wiederherstellung gespeichert.

\paragraph{SqliteInsertOperationData}
SqliteInsertOperationData stellt ein Insert-Statement dar.
Hierzu wird die ID des Datensatzes gespeichert, damit das Objekt im Fehlerfall gelöscht werden kann.

\paragraph{SqliteSequenceOperationData}
Die SqliteSequenceOperationData-Klasse repräsentiert die Erhöhung einer Sequenz.
Dazu wird der Name der Sequenz gespeichert, damit diese bei der Wiederherstellung zurückgesetzt werden kann.

\subsubsection{SQLite Timeline}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/data/sqlite/timeline-class-diagram.png}
\caption{Data SQLite Timeline Klassendiagramm}
\end{figure}

\paragraph{SqliteTimeline / SqliteTimelineFactory}
Die SqliteTimeline-Klasse ist eine Timeline-Implementation, welche die Events in einer SQLite Datenbank speichert.
Diese wird von der SqliteTimelineFactory erstellt und terminiert.

\paragraph{SqliteTimelineSyncState / SqliteTimelineSyncStateFactory}
Die SqliteTimelineSyncState-Klasse ist eine Implementation des TimlineSyncState, welche den Synchronisationsstatus in einer SQLite Datenbank speichert.
Auch dieser wird von der SqliteTimelineSyncStateFactory verwaltet.

\paragraph{SqliteFactory}
Beide Factory-Klassen verwenden die SqliteFactory-Klasse, welche geteilte Funktionalitäten zum Verbindungsmanagement beinhalten.


Das gleiche wurde auch für die Memory Timeline implementiert.
In der werden die Eventdaten und der Synchronisationsstaus im Memory gespeichert.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Auth (Aion)}
Mit Hilfe des Auth Packages werden alle Events auf ihre Berechtigung überprüft. Darf ein Benutzer den Event nicht ausführen, bricht der Interceptor die Weiterverarbeitung ab.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/auth/auth.png}
\caption{Auth Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{AuthEventInterceptor}
Dieser Interceptor prüft vor jeder Aggregation, ob der Benutzer eine der AllowRoles besitzt, bzw. eine der DenyRoles.
Wurden keine AllowRoles definiert, dürfen alle Benutzer den Aggregator ausführen.

\paragraph{AuthModule}
Das Modul bindet den AuthEventInterceptor an die durchgeführten Events.

\paragraph{Role-Annotation}
Die Annotationen definieren, welche Rollen auf den Aggregatoren erlaubt sind.
Die Rollen-Annotationen können mehrfach definiert werden.
\\
Folgende Annotationen sind im Aion implementiert:
\begin{itemize}
\item AllowRole: Gibt an, welche Rollen erlaubt sind.
\item DenyRole: Gibt an, welche Rollen nicht erlaubt sind.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Email (Aion)}
Das Email Package wird für das aufbereiten und absenden von E-Mail Nachrichten auf dem Server verwendet.
Bei der Implementation wurde berücksichtigt, dass es verschiedene E-Mail Transportprotokolle gibt.
Darum wurde dieser Teil abstrahiert und austauschbar gemacht.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{aion/email/email.png}
\caption{Email Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

Das Package ist in weitere Sub-Packages aufgeteilt.
Pro E-Mailprotokoll wird ein eigenes Package mit seinen Klassen erstellt bzw. erweitert.
Für unser Offliss-App erstellten wir zwei Packages: smtp und mock.

\paragraph{EmailModule}
Die Modulklasse erbt von der abstrakten Basisklasse Module, dadurch ist sie injectierbar und kann Events verarbeiten.

\paragraph{IEmailService}
Der IEmailService dient als Schnittstelle für alle Protokoll-Klassen.
Die einzige Methode, die er anbietet, ist send, welche festlegt an wen was gesendet wird.

\paragraph{SmtpEmailModule}
Dieses Modul verbindet die Komponenten SmtpEmailOptions und SmtpEmailService und definiert dessen Ausführungsklassen.

\paragraph{SmtpEmailOptions}
In den SmtpEmailOptions werden die Konfigurationsdaten für SMTP verwaltet.
Diese werden für den Verbindungsaufbau im SmtpEmailService verwendet.

\paragraph{SmtpEmailService}
Im Service wird die Verbindung aufgebaut, das E-Mail mit Inhalt befüllt und über den Transporter versendet.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Logging (Aion)}
Das Logging-Modul ermöglicht es, die Resultate der Applikation, Event-Interceptoren und den Event-Aggregatoren in der Konsole auszugeben.
Dieses Modul soll die Entwicklung und die Fehlersuche erleichtern.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{aion/logging/logging.png}
\caption{Logging Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{LoggingModule}
Das LoggingModule initialisiert die Interceptorenklassen mit den konkreten Implementationen.

\paragraph{LoggingApplicationInterceptor}
Der ApplicationInterceptor sorgt dafür, dass der Logger den Start bzw. Stopp der Applikation loggt und deren Fehler ausgibt.

\paragraph{LoggingEventInterceptor}
Der EventInterceptor loggt die eingehenden Events und deren Resultate in den Aggregatoren.

\paragraph{LoggingService}
Der Service schreibt die eingehenden Nachrichten auf die Konsole.

\paragraph{LogLevel}
Der LogLevel ist zur Unterscheidung der Log-Levels.
\\
Folgende Log-Levels sind definiert:
\begin{itemize}
\item DEBUG: Feingranulare Informationsereignisse (nützlich, um die Applikation zu debuggen)
\item INFO: Fortschrittsanzeige
\item WARN: Potenziell  schädliche Situationen
\item ERROR: Fehlerereignisse
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Android (Aion)}
\label{chap:android}
In diesem Package befindet sich Code, der in anderen App-Projekten wiederverwendet werden kann.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/android/android.png}
\caption{Android Klassendiagramm}
\label{fig:android}
\end{figure}

\paragraph{AionClient}
Die AionClient-Klasse synchronisiert die einzelnen Timelines. 
Es können mehrere Module hinzugefügt oder entfernt werden, welche dadurch automatisch im Hintergrund synchronisieren und Daten lokal persistieren.

\paragraph{AionClientModule}
Dieses Modul beinhaltet einen Synchronisationsstatus und die lokale Timeline, welche zur Verarbeitung der Projection genutzt wird.
Es synchronisiert die Timeline und erlaubt es, die Projection über den EntityService aus dem Data Projekt abzufragen.
Zusätzlich können DataChangeListeners registriert werden, die darüber informieren, wann sich die Projection geändert hat.

\paragraph{AionClientOptions / AionClientSqliteOptions}
Die AionClientOptions-Schnittstelle definiert, welche TimelineFactories zur lokalen und entfernten Synchronisation verwendet werden sollen.
Die AionClientSqliteOptions-Klasse persistiert die Daten in einer lokalen SQLite Datenbank, die wiederum mit einer anderen Timeline via HTTP synchronisiert. 
Dabei wird der ApplicationState verwendet, der sich um die Autorisierung der HTTP-Anfragen kümmert.

\paragraph{ApplicationState}
Der ApplicationState wird in der Android Applikation erzeugt und beinhaltet die Autorisierungsinformationen.
Dazu wird das Datum der letzten erfolgreichen Synchronisation gespeichert.
Alle Daten des ApplicationState werden in die SharedPreferences im Android abgespeichert.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{aion/android/adapter_data.png}
\caption{Android/Adapter und Android/Data Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{EntityListAdapter / EntityRecylerListAdapter}
Der EntityListAdapter und der EntityRecylerListAdapter erlauben es, mit geringem Aufwand, die Listeninformationen in der App darzustellen.
Diese verwenden den EntityService, um auf die lokalen Daten des Gerätes zuzugreifen.
Zusätzlich implementieren sie die IDataChangeListener-Schnittstelle und schreiben sich im AionClientModule ein, um immer die aktuellsten Daten darzustellen.

\paragraph{OnEntitySelectListener}
Mit der OnEntitySelectListener-Schnittstelle können Aktionen ausgelöst werden, sobald ein Eintrag in der Liste ausgewählt wird.
Im Callback wird die angewählte Entität mitgeliefert.

\paragraph{DataChangeObservable / DataChangeObserver}
Durch den Observer und das Observable können die ListAdapter immer die aktuellsten Daten darstellen.
Sobald das AionClientModule synchronisiert und Daten ändern, werden die Listen aktualisiert.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Http-Client (Aion)}

Das Http-Client Projekt spricht eine Timeline via HTTP an.
Es ist stark gekoppelt mit dem Http-Server Projekt.
Die Timelinedaten auf einem entfernten Server werden gleichbehandelt wie die lokal verfügbaren.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/http-client/timeline-class-diagram.png}
\caption{Http-Client Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{HttpTimeline / HttpTimelineFactory}
Die HttpTimeline-Klasse implementiert die ITimeline-Schnittstelle.
Die Methoden lösen einzelne HTTP-Aufrufe aus und leiten die Informationen weiter.

\paragraph{HttpRequestInterceptor}
Der HttpRequestInterceptor kümmert sich um die Autorisierung des Requests.
Damit ist es möglich, die Implementation frei von den Autorisierungsdetails zu halten.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Http-Server (Aion)}

Der Http-Server ist ein eigenständiger Server, welcher mehrere Timelines via HTTP anbietet.
Die dahinter liegenden Timelines können über eine Konfigurationsdatei konfiguriert werden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/http-server/config-class-diagram.png}
\caption{Http-Server Configuration Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{Configuration}
Die Configuration-Klasse dient zur Serialisierung der Konfigurationsdatei und wird vom Http-Controller bei HTTP-Aufrufen verwendet.

\paragraph{AuthConfiguration / AuthNoneConfiguration / AuthOAuthConfiguration}
Die abstrakte AuthConfiguration-Klasse wird durch die beiden AuthNoneConfiguration und AuthOAuthConfiguration-Klassen implementiert.
Beim Auslesen der Konfigurationsdatei wird aufgrund des Typs unterschieden, welche Klasse verwendet werden soll.
Durch die Verwendung der AuthNoneConfiguration-Klasse wird keine Autorisierung der HTTP-Anfragen durchgeführt.
Bei der Verwendung von AuthOAuthConfiguration wird ein JWT Token bei der HTTP-Anfrage erwartet und geprüft.

\paragraph{TimelineConfiguration / MemoryTimelineConfiguration / SqliteTimelineConfiguration}
Die TimelineConfiguration wird von den beiden Klassen MemoryTimelineConfiguration und SqliteTimelineConfiguration erweitert.
Diese stellen eine Timeline dar, welche via HTTP abgefragt werden kann.
Die verschiedenen Implementationen steuern die darunterliegende Technologie und haben unterschiedliche Konfigurationsoptionen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{aion/http-server/server-class-diagram.png}
\caption{Http-Server Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{Controller}
Die Controller-Klasse ist die Basisklasse für alle HTTP-Ressourcen.
Darin befinden sich allgemeine Funktionen, welche sich beispielsweise um die Rückgabe von Jsondaten kümmert.

\paragraph{HealthController}
Der HealthController fügt eine Route hinzu, welche immer mit Status 200 terminiert.
Diese verwenden wir in Kubernetes, um festzustellen, ob der Server bereit ist, um HTTP-Anfragen entgegenzunehmen.

\paragraph{SpecController}
Der SpecController fügt eine Route hinzu, welche die OpenAPI Spezifikation returniert.
Diese wird vom Swagger UI verwendet und kann zur Client Generierung genutzt werden.

\paragraph{OpenApiController}
Der OpenApiController implementiert alle Routen, welche sich in der OpenAPI Spezifikation befinden.
Diese ermöglichen es, die Timelines anzusprechen und abzufragen.
Aufgrund der Konfiguration werden die Timeline Routen aufgebaut und die angegebene Autorisierung angewendet.

\paragraph{AionHttpServer}
Der AionHttpServer verwendet alle Controller und startet einen HTTP-Server auf dem angegebenen Port.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{App (Offliss)}
In diesem Kapitel werden die wichtigsten Klassen des Offliss Apps erläutert.

\subsubsection{Domain Model (Offliss)}

Die untenstehende Grafik zeigt das Domain Model der Projection.
Dieses wird über die erstellten Events generiert und dient zur Abfrage der Daten.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{offliss/domain_model.png}
\caption{Domain Modell}
\end{figure}

Ein Issue gehört immer zu einem Projekt und kann mehreren Usern zugewiesen werden. Der User kann seine TimeBookings jeweils einem Issue zuordnen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Common (Offliss)}
\label{chap:offliss-events} 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{offliss/common/common.png}
\caption{Common Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{OfflissModule}Dieses Modul bildet die Basis für die Offliss-spezifischen Module, wie zum Beispiel UserModule.
Dadurch werden bei allen Aggregatoren die Autorisierung geprüft, das Log beschrieben und sie bekommen Zugriff auf die Datenbank.
\paragraph{OfflissRoles}Es gibt drei Rollen im Offliss: Projekt Manager, Entwickler und Administrator.
Die Rollen werden hier, mit den Rollennamen im Keycloak, als globale statische Variablen definiert.
\paragraph{FormatUtils}Das FormatUtils dient dazu, Datentypen in ein lesbares, verständliches Format umzuwandeln.
Im Offliss sind die Umwandlungen für Datumswerte implementiert.
\paragraph{StateChangeEvent}Der StateChangeEvent ist ein Offliss-spezifischer Event, der für Statusänderungen gebraucht werden kann.
Alle Events, die den Status ändern, wie beispielsweise ActivateUser, erben von diesem Event.
\paragraph{ChangeSet}Um nachvollziehen zu können, welche Attribute sich an den Objekten geändert haben, wird das ChangeSet verwendet.
Es speichert sowohl den alten als auch den neuen Wert ab und vergleicht diese in der hasChanged-Methode.
Es wird ausserdem überprüft, ob in der Zwischenzeit jemand anderes denselben Wert bereits bearbeitet hat.

\subsubsection{User}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{offliss/common/user/user.png}
\caption{User Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{UserModule}Das UserModule verwaltet alle Event-Aggregatoren für die Benutzer-Entität und initialisiert den UserService.
\paragraph{UserEntity}Das User-Objekt mit all seinen Attributen wird im UserEntity gespeichert.
\paragraph{UserService}Der UserService über nimmt zwei Aufgaben.
Einerseits ändert er den Status des Benutzers auf ACTIVE bzw. INACTIVE und andererseits werden die Attribute des Benutzers aktualisiert.
\paragraph{UserState}Im Enum UserState werden die Status des Users gespeichert.
\paragraph{UserRole}Die Rollen, die ein Benutzer im Offliss annehmen kann, werden im Enum UserRole festgehalten.
Die Konstanten entsprechen den Rollen im Keycloak.
Im App wird das Attribut Name für das Anzeigen des Rollennamens des Benutzers verwendet.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/common/user/common_user.png}
\caption{User Aggregatoren und Event Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}
Alle User-spezifischen Aggregatoren können nur von der Offliss-Rolle Administrator durchgeführt werden.
Allen anderen Rollen ist die Ausführung nicht erlaubt.
\paragraph{CreateUserAggregate}
Dieser Aggregator nimmt einen CreateUserEvent entgegen und erstellt einen neuen aktiven Benutzer.
Während des Speichervorgangs wird überprüft, ob der Username und die E-Mailadresse bereits vergeben wurden.
Dann wird das Einfügen gegebenenfalls abgebrochen.
\paragraph{UpdateUserAggregate}
Das UpdateUserAggregate speichert die geänderten Daten des Benutzers nur, wenn die Attribute geändert haben und die alten Werte mit den zurzeit in der Datenbank vorhandenen übereinstimmen.
Auch hier wird während des Speichervorgangs geprüft, ob der Username und die E-Mailadresse eindeutig sind.
\paragraph{ActivateUserAggregate}Das ActivateUserAggregate delegiert die Arbeit an den UserService.
In diesem wird der Status auf ACTIVE geändert, egal welcher Status aktuell gesetzt ist.
\paragraph{InactivateUserAggregate}Auch das Inaktivieren setzt den Status INACTIVE über den UserService auf dem veränderten Benutzer, unabhängig des derzeitigen Status.
\paragraph{CreateUserEvent}Dieser Event enthält alle Attribute der UserEntity, bis auf den Status.
Ein neuer Benutzer wird immer aktiv angelegt.
\paragraph{UpdateUserEvent}Der UpdateUserEvent enthält alle Attribute der UserEntity als ChangeSets mit den alten und neuen Werten.
Die ID enthält die ID des Benutzers, welcher aktualisiert werden soll.
\paragraph{ActivateUserEvent}Dieser Event erbt vom Offliss-spezifischen StateChangeEvent und beinhaltet selbst keine weiteren Attribute, nebst der geerbten ID und dem Namen des Objekts.
\paragraph{InactivateUserEvent}Dasselbe wie beim ActivateUserEvent gilt für den InactivateUserEvent.
\paragraph{ResetUserPasswordEvent}Der ResetUserPasswordEvent wird immer ausgelöst, wenn der Administrator das Passwort für einen Benutzer ändern lässt.
Der Aggregator dieses Events befindet sich im Server-Package und wird später beschrieben.

\subsubsection{Project}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{offliss/common/project/project.png}
\caption{Project Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{ProjectModule}Das ProjectModule verwaltet alle Event-Aggregatoren für die Projekt-Entität und initialisiert den ProjectService.
\paragraph{ProjectEntity}Das Projekt-Objekt mit all seinen Attributen wird im ProjectEntity gespeichert.
\paragraph{ProjectService}Im ProjectService wird die Statusaktualisierung des Projekts durchgeführt.
Sowohl der Open- wie auch der CloseProjectEvent werden durch diesen verarbeitet.
\paragraph{ProjectState}Im Enum ProjectState werden die Status des Projekts gespeichert.

\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/common/project/common_project.png}
\caption{Project Aggregatoren und Event Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}
Alle Projekt-spezifischen Aggregatoren können nur von der Offliss-Rolle Projekt Manager durchgeführt werden.
Allen anderen Rollen ist die Ausführung nicht erlaubt.
\paragraph{CreateProjectAggregate}Dieser Aggregator nimmt einen CreateProjectEvent entgegen, entnimmt dessen Namen und erstellt ein neues aktives Projekt.
Während des Speichervorgangs wird überprüft, ob der Name bereits vergeben wurde.
Dann wird das Einfügen in die Datenbank entsprechend abgebrochen.
\paragraph{UpdateProjectAggregate}Das UpdateProjectAggregate speichert den geänderten Namen des Projekts nur, wenn der alte Projektname, mit dem zurzeit in der Datenbank vorhandenen übereinstimmt.
Auch hier wird während des Speichervorgangs geprüft, ob der neue Name bereits vergeben wurde und der Vorgang, wenn nötig abgebrochen.
\paragraph{OpenProjectAggregate}Das OpenProjectAggregate delegiert die Arbeit an den ProjectService.
In diesem wird der Status auf ACTIVE gesetzt.
Dabei ist es unerheblich, ob der Status des Projekts bereits auf ACTIVE steht oder nicht.
\paragraph{CloseProjectAggregate}Auch das CloseProjectAgregate setzt den Status INACTIVE über den ProjectService auf dem veränderten Projekt.
Wie beim OpenProjectAggregate wird auch hier nicht geprüft, ob der Status bereits INACTIVE ist.
\paragraph{CreateProjectEvent}Dieser Event enthält die ID und den Namen des anzulegenden Projekts.
\paragraph{UpdateProjectEvent}Der UpdateProjectEvent enthält die ID des zu verändernden Projekts und das ChangeSet mit dem alten Projektnamen und dem neuen.
\paragraph{OpenProjectEvent}Dieser Event erbt vom Offliss-spezifischen StateChangeEvent und beinhaltet selbst keine weiteren Attribute, nebst der geerbten ID und dem Namen des Objekts.
\paragraph{CloseProjectEvent}Dasselbe wie beim OpenProjectEvent gilt für den CloseProjectEvent.

\subsubsection{Issue}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{offliss/common/issue/issue.png}
\caption{Issue Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{IssueModule}Das IssueModule verwaltet alle Event-Aggregatoren für die Arbeitspaket-Entität und initialisiert den IssueService.
\paragraph{IssueEntity}Das Arbeitspaket-Objekt mit all seinen Attributen wird im IssueEntity gespeichert.
\paragraph{IssueMemberEntity}Die Zuweisung von Benutzer zu Arbeitspaket wird in dieser Entität gespeichert.
\paragraph{IssueService}Im IssueService wird die Statusaktualisierung des Arbeitspakets durchgeführt.
Sowohl der Open- wie auch der Close- und der CloseAllIssueEvent werden durch diesen verarbeitet.
\paragraph{IssueState}Im Enum ProjectState werden die Status des Arbeitspakets gespeichert.
\paragraph{IssueSequence}Die IssueSequence-Klasse macht nichts Eigenes.
Sie erbt lediglich von Sequence im data Package.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/common/issue/common_issue.png}
\caption{Issue Aggregatoren und Event Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

Alle Issue-spezifischen Aggregatoren können nur von den Offliss-Rollen Projekt Manager und Entwickler durchgeführt werden.
Der Benutzer muss mindestens eine der beiden Rollen besitzen.
Allen anderen Rollen ist die Ausführung nicht erlaubt.

\paragraph{CreateIssueAggregate}Dieser Aggregator nimmt einen CreateIssueEvent entgegen, entnimmt dessen Attribute und erstellt ein neues aktives Arbeitspaket.
Während des Speichervorgangs wird überprüft, ob der Titel mit der Arbeitspaketnummer eindeutig ist.
Sonst wird das Einfügen in die Datenbank entsprechend abgebrochen.
\paragraph{UpdateIssueAggregate}Das UpdateIssueAggregate speichert die geänderten Attribute des Arbeitspakets nur, wenn die Attribute geändert haben und die alten Werte mit den zurzeit in der Datenbank vorhandenen übereinstimmen.
Auch hier wird während des Speichervorgangs geprüft, ob der Titel zusammen mit der Nummer bereits vergeben wurde und der Vorgang, wenn nötig abgebrochen.
\paragraph{OpenIssueAggregate}Das OpenIssueAggregate delegiert die Arbeit an den IssueService.
In diesem wird der Status auf OPEN gesetzt.
Dabei ist es unerheblich, ob der Status des Arbeitspakets bereits auf OPEN steht oder nicht.
\paragraph{CloseIssueAggregate}Auch das CloseProjectAgregate setzt den Status CLOSE über den IssueService auf dem veränderten Arbeitspaket.
Wie beim OpenIssueAggregate wird auch hier nicht geprüft, ob der Status bereits CLOSE ist oder nicht.
\paragraph{CloseAllIssue}Wird ein übergeordnetes Arbeitspaket geschlossen, gilt das auch für alle darunterliegenden Arbeitspakete.
Dazu wird für alle dieselbe Methode wie bei CloseIssueAggregate aufgerufen.
\paragraph{AssignIssue}Bei der Zuweisung eines Benutzers zu einem Arbeitspaket wird zuerst geprüft, ob dieser nicht bereits zugefügt wurde.
Ist dies nicht der Fall wird eine neue IssueMemberEntity, mit der ID des Arbeitspakets und die des Benutzers, erstellt und gespeichert.
\paragraph{UnassignIssue}Bei einem UnassignEvent wird die erstellte IssueMemberEntity, mit der entsprechenden ID des Arbeitspakets und des Benutzers, gelöscht.
\paragraph{CreateIssueEvent}Dieser Event enthält alle Attribute der IssueEntity, bis auf den Status.
Der Status eines neuen Arbeitspakets ist immer OPEN.
\paragraph{UpdateIssueEvent}Der UpdateIssueEvent enthält die ID des zu verändernden Arbeitspakets, den Titel, die Beschreibung und die ID des übergeordneten Arbeitspakets als ChangeSets mit den alten und neuen Werten.
\paragraph{OpenIssueEvent}Dieser Event erbt vom Offliss-spezifischen StateChangeEvent und beinhaltet selbst keine weiteren Attribute, nebst der geerbten ID und dem Namen des Objekts.
\paragraph{CloseIssueEvent}Dasselbe wie beim OpenIssueEvent gilt für den CloseIssueEvent.
\paragraph{AssignIssueEvent}Im AssignIssueEvent werden die IDs von dem betroffenen Issue und dem betroffenen User mitgegeben.
\paragraph{UnassignIssueEvent}Der UnassignIssueEvent enthält dieselben Informationen wie der AssignIssueEvent.

\subsubsection{TimeBooking}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{offliss/common/timebooking/timebooking.png}
\caption{TimeBooking Klassendiagramm}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{TimeBookingModule}Wie die anderen Module verwaltet auch dieses Modul alle Event-Aggregatoren für die Zeiterfassung-Entität.
\paragraph{TimeBookingEntity}Die Zeiterfassung mit all ihren Attributen wird im TimeBookingEntity gespeichert.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{offliss/common/timebooking/common_timebooking.png}
\caption{TimeBooking Aggregatoren und Event Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

Alle TimeBooking-spezifischen Aggregatoren können nur von der Offliss-Rolle Entwickler durchgeführt werden.
Allen anderen Rollen ist die Ausführung nicht erlaubt.
Ausserdem kann jeder Benutzer nur seine eigenen Zeiterfassungen sehen und bearbeiten.

\paragraph{CreateTimeBookingAggregate}Dieses Aggregate nimmt einen CreateTimeBookingEvent entgegen, entnimmt dessen Attribute und erstellt eine neue Zeiterfassung.
\paragraph{UpdateTimeBookingAggregate}Das UpdateTimeBookingAggregate speichert die geänderten Daten der Zeitbuchung nur, wenn die Attribute geändert haben.
\paragraph{RemoveTimeBookingAggregate}Durch den RemoveTimeBookingEvent wird die übergebene Zeiterfassung aus dem System gelöscht.
\paragraph{CreateTimeBookingEvent}Dieser Event enthält alle Attribute der Zeiterfassung.
\paragraph{UpdateTimeBookingEvent}Aktualisieren kann man nach der Erfassung nur noch die Zeitangaben. Deshalb fehlt im UpdateTimeBookingEvent die Information über das Arbeitspaket.
\paragraph{RemoveTimeBookingEvent}In diesem Event wird lediglich die ID, der zu entfernenden Zeiterfassung übergeben.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsubsection{Activities und Fragments}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{offliss/app/app.png}
\caption{Activity und Fragment Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{MainActivity}Beim App-Start wird die MainActivity aufgerufen.
Diese sorgt dafür, dass die Navigation aufgebaut und mit den der Benutzer-Rolle entsprechenden Navigationslinks ausgestattet ist.
Die MainActivity ist immer präsent und ersetzt lediglich ihren Inhalt durch die einzelnen Seiten (Fragments).
Bei jedem Wechsel wird erneut geprüft, ob der Benutzer diese Seite noch immer sehen darf.
Es könnte nämlich sein, dass in der Zwischenzeit seine Benutzer-Rolle geändert hat.
Ausserdem prüft sie den Autorisierungsstatus und leitet den Benutzer, wenn nötig zum Login weiter.
\paragraph{Login}Das Login wurde als Activity implementiert, damit man hin und her wechseln kann zwischen Main und Login.
Das Login prüft den Benutzernamen und das Passwort.
Zusätzlich wird überprüft, ob der Benutzer beim Login mit dem Internet verbunden ist.
Konnte das Login nicht durchgeführt werden können wir dem Benutzer somit eine genaue Fehlermeldung bieten.
\paragraph{OfflissFragment}Alle unsere Seiten (Fragments) haben eine Toolbar mit einem Titel und einem Menü-Knopf.
Bei den Detail Ansichten ist der Knopf ein Pfeil zurück und bei den anderen das Hamburger-Menü Symbol, welches die Navigation öffnet.
Alle unsere Fragments erben direkt oder indirekt von diesem OfflissFragment.
\paragraph{OfflissOverviewFragment}Alle Overview-Fragments sind gleich aufgebaut.
Sie besitzen ein EntityRecyclerListAdapter in welchem die Entitäten angezeigt werden.
Wählt man einen aus, gelangt man in die Detail-Ansicht.
Über den Floating Action Button mit dem Plus kann man eine neue Entität in der Detail-Ansicht erstellen.
Enthält die Liste keine Einträge erscheint ein Text, der darauf hinweist, dass zurzeit keine Entitäten erfasst sind.
\paragraph{OfflissDetailFragment}Die Details enthalten mehr Logik als die Overviews.
Die ausgewählte Entität wird in die Ansicht übergeben.
Bei neuen Objekten wird null mitgegeben.
Dementsprechend wird der Toolbar-Titel auf Create oder Edit angepasst.
Ausserdem wird ein Save Button eingeblendet, um die Entität zu speichern.
Beim Anwählen wird zuerst geprüft, ob die Entität vollständig ausgefüllt wurde.
Dann wird diese mit den entsprechenden Events gespeichert und zum Schluss das Fragment abgebaut, so dass die Overview-Ansicht wieder erscheint.
Die Validierungs- und Save-Methoden werden von den einzelnen Fragments mit Logik bestückt, da diese je nach Attribut und Objekt sich unterscheiden.
\paragraph{About}Das About ist ein spezielles Fragment, da es lediglich Informationen anzeigt.
Es erbt deshalb direkt vom OfflissFragment.
\paragraph{NoPermission}Ist ein Benutzer berechtigt sich anzumelden, besitzt aber keine der erforderlichen Offliss-Rollen für die Navigation, wird das NoPermission Fragment eingeblendet.
Mehr als ein Informationstext und das Logout sieht der Benutzer nicht.
\\
\\
Die anderen Fragments werden nicht weiter erläutert, da diese jeweils gleich aufgebaut sind wie das OfflissOverviewFragment bzw. OfflissDetailFragment.

\subsubsection{List Adapter}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/app/list_adapter.png}
\caption{List Adapter Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

Die Klassen EntityRecyclerListAdapter und EntityListAdapter werden im Kapitel \ref{chap:android} genauer erläutert.
\paragraph{UserListAdapter}Der UserListAdapter zeigt alle erfassten Benutzer mit ihrem Avatar, Namen, E-Mail, Benutzername und der Offliss-Rolle an.
Gibt es keinen Avatar, wird das Bild mit einem grau ausgefüllt Kreis dargestellt.
\paragraph{ProjectListAdapter}Der ProjectListAdapter zeigt alle erfassten Projekte mit ihrem Namen, dem Status als rundes grünes oder rotes Bild und die offenen Arbeitspakete unter dem Projekt an.
Für jedes Projekt wird die Anzahl offener Arbeitspakete separat nachgeladen.

\paragraph{IssueListAdapter}Im IssueListAdapter werden alle erfassten Arbeitspakete mit ihrem Namen (Titel und Nummer), zugehörigen Projekt und den zugeordneten Benutzer angezeigt.
Sind keine Benutzer zugeordnet wird das mit einem schwarzen Avatar in einem grauen Kreis dargestellt.
\paragraph{TimeBookingListAdapter}Das Arbeitspaket, das dazugehörige Projekt, die Dauer und das Startdatum aller erfassten Zeitbuchungen werden im TimeBookingListAdapter dargestellt.
Hier gibt es eine zusätzliche deleteItem-Methode.
Diese sorgt dafür, dass man durch wischen eine Zeitbuchung aus der Liste entfernen kann.
\paragraph{ActiveUserListAdapter}Im ActiveUserListAdapter werden nur diejenigen Benutzer mit ihrem Namen dargestellt, welche aktiv sind.
Diese Liste wird in der Auswahl der zu bearbeitenden Benutzer im Arbeitspaket verwendet.
\paragraph{ActiveProjectListAdapter}Alle aktiven Projekte mit ihrem Namen werden im ActiveProjectListAdapter angezeigt.
Diese Liste wird bei der Projektauswahl im Arbeitspaket benötigt.
\paragraph{OpenIssueListAdapter}Dieser ListAdapter enthält alle offenen Arbeitspakete mit ihrem Namen (Titel und Nummer) für die Auswahl der Arbeitspakete in der Zeiterfassung.
\paragraph{EventListAdapter}Dieser Adapter zeigt die durchgeführten Events und ihre Status an. Es werden der Eventname, Beschreibung, Status, Erstelldatum und gegebenenfalls der Fehler dargestellt.
Die Daten werden immer wieder neu geladen, so dass immer der aktuelle Status auf den Events dargestellt wird.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\subsection{Server (Offliss)}

\subsubsection{Server}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/server/server.png}
\caption{Server Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{Main}Hier werden Konfigurationen geladen und Verbindungen zu den Timelines hergestellt.
Es lädt die Business-Logik von Offliss und verarbeitet diese kontinuierlich in einer Endlosschlaufe.
\paragraph{KeycloakService}Der KeycloakService ist die Verbindung zur Keycloak-Instanz.
Mit diesem werden Benutzer erstellt, gelöscht, aktiviert, deaktiviert, Passwortänderungen und Rollenzuweisungen getätigt.
\paragraph{Keycloak}Keycloak erstellt einen neuen KeycloakService und befüllt diesen mit den Verbindungsdaten.
\paragraph{Preferences}Im Preferences werden die Konfigurationsdateien geladen und zusammengefügt.
\paragraph{TemplateService}Der Service liest das entsprechende E-Mail-Template aus und gibt dieses zurück.
\paragraph{OfflissServerModule}Dieses Modul bindet und initialisiert alle Event-Aggregatoren und Services.

\subsubsection{Issue}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/server/server_issue.png}
\caption{Server/Issue Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{ServerIssueService}Der ServerIssueService erweitert die ChangeIssueState-Methode so, dass sie im CLOSE-Fall ein E-Mail an alle assigned Benutzer sendet und diese über den neuen Status informiert.
\paragraph{UnassignIssueServerAggregate}Wird ein Benutzer von einem Arbeitspaket entfernt, erhält er ein E-Mail, indem er über den Entzug informiert wird.
\paragraph{AssignIssueServerAggregate}Dasselbe gilt für das Zuweisen eines Benutzers an ein Arbeitspaket.
Auch hier wird ein E-Mail zur Information ausgelöst.

\subsubsection{User}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{offliss/server/server_user.png}
\caption{Server/User Klassendiagramme}
\label{fig:package-diagram}
\end{figure}

\paragraph{CreateUserServerAggregate}Ein neuer Benutzer muss im Keycloak erfasst werden, damit dieser sich am Offliss anmelden kann.
Dazu wird ein neues Passwort generiert und ihm, über seine E-Mailadresse in einem E-Mail, mitgeteilt.
Nachdem der Benutzer erstellt wurde, werden ihm seine Rollen zugewiesen.
\paragraph{ResetUserPasswordServerAggregate}Beim Passwort zurücksetzen wird ein neues Passwort generiert und dieses per E-Mail dem Benutzer mitgeteilt.
\paragraph{PasswordGeneratorService}Dieser Service generiert ein acht-stelliges neues Passwort mit jeweils zwei Gross- und Kleinbuchstaben sowie zwei Zahlen.
\paragraph{ServerUserService}Der ServerUserService übernimmt die Aufgabe die Keycloak-Rollen, anhand der Offliss-Rollen, zu setzen und aktiviert bzw. deaktiviert die Benutzer.

\end{document}
